\documentclass[french,12pt]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{accents}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{icomma}
\usepackage{setspace}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{fancybox}
\definecolor{lightgray}{gray}{0.95}
\definecolor{darkgray}{gray}{0.75}
\definecolor{myblue}{RGB}{0,128,255}
\definecolor{mygreen}{RGB}{0, 128, 0}
\definecolor{myred}{RGB}{255, 0, 0}
\definecolor{bordeaux}{RGB}{128,0,32}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{frcursive}
\usepackage{siunitx}
\sisetup{
	locale = FR,   % Définit le langage français
	group-minimum-digits=4,
}
\usepackage{tikz}
\usepackage{multicol}
\usepackage{tabularx}

\usepackage{WriteOnGrid}

\usepackage{wasysym}

\usepackage{sectsty}
\allsectionsfont{\sffamily}

\renewcommand\familydefault{\sfdefault}

\usepackage{xcolor}
\usepackage{titlesec}
\titleformat{\section}{\color{myred!70}\normalfont\Large\bfseries}{\thesection}{1em}{}
\titleformat{\subsection}{\color{myblue!70}\normalfont\large\bfseries}{\thesubsection}{1em}{}
\titleformat{\subsubsection}{\color{mygreen!70}\normalfont\normalsize\bfseries}{\thesubsubsection}{1em}{}

\renewcommand{\thesection}{\Roman{section} -}
\renewcommand{\thesubsection}{\arabic{subsection}}

\geometry{%
	a4paper,
	twoside, % Enable two-sided mode
	body={183.5mm,265mm},  % 195mm (original) - 11.5mm (increase) = 183.5mm
	inner=20mm,  % Margin for the side near the binding
	outer=8.5mm, % Margin for the side far from the binding
	top=15mm,
	headheight=9mm, headsep=3mm}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{Collège Victor Vasarely \\ M. Iaconelli}
\chead{Calculer avec les nombres entiers \\ Fiche leçon}
\rhead{Mathématiques - 6e \\ 2023-2024}
\cfoot{\thepage\ sur 4}%\pageref{LastPage}}
\rfoot{\texttt{www.lmdbt.fr}}
\lfoot{\includegraphics[height=0.6cm]{C://Users//cyril//Documents//2023-2024//Images Récurrantes//by.pdf}}

\setstretch{1}

\setlength\parindent{0pt}

\begin{document}
	\begin{minipage}{0.85\textwidth}
		\begin{center}
			\setlength{\fboxsep}{2mm} % définir l'écart
			\setlength{\fboxrule}{0.5mm} % définir l'épaisseur du trait
			\textcolor{bordeaux}{\fcolorbox{bordeaux}{white}{\LARGE{\textbf{Calculer avec les nombres entiers - Leçon}}}}
		\end{center}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}{0.1\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{nombresLQ.png}
	\end{minipage}
	
	\section{Vocabulaire autour des opérations}
	
	\begin{minipage}{0.70\textwidth}
	\hspace{0.5cm}\ovalbox{\textbf{Vocabulaire}}\vspace{-0.05cm} \\
	\ovalbox{\begin{minipage}{1\textwidth}
			\medskip \doublespacing 
			\begin{itemize}[label=\textbullet]
				\item Le résultat de l'\textbf{addition} est la \makebox[4cm]{\dotfill}.
				\item Le résultat de la \textbf{soustraction} est la \makebox[4cm]{\dotfill}.
				\item Le résultat de la \textbf{multiplication} est le \makebox[4cm]{\dotfill}.
				\item Le résultat de la \textbf{division} est le \makebox[4cm]{\dotfill}.
			\end{itemize}
			
			L'addition et la soustraction sont composées de \makebox[4cm]{\dotfill}. \\
			Le nombre qui multiplie s'appelle \makebox[4cm]{\dotfill}
			\medskip
	\end{minipage}}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.25\textwidth}
	\begin{center}
		\ovalbox{Exemples}
		\doublespacing
		
		\mbox{}\dotfill{} \\
		\mbox{}\dotfill{} \\
		\mbox{}\dotfill{} \\
		\mbox{}\dotfill{}
		
	\end{center}
\end{minipage}
	
	\section{La multiplication}
	
	\subsection{Poser une multiplication}
	
	\begin{minipage}{0.48\textwidth}
		\centering On pose la multiplication suivante : $465\times23$ \medskip
		
		\AffQuadrillage[NbCarreaux=7x7,Grille=Seyes,AffBarre=false]<\CoulSeyes>
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}{0.48\textwidth}
		\centering On pose la multiplication suivante : $\num{2356}\times431$ \medskip
		
		\AffQuadrillage[NbCarreaux=7x7,Grille=Seyes,AffBarre=false]<\CoulSeyes>
	\end{minipage}
	
	\subsection{Associativité et commutativité}
	
	\begin{minipage}{0.63\textwidth}
		\hspace{0.5cm}\ovalbox{\textbf{Règle}}\vspace{-0.05cm} \\
		\ovalbox{\begin{minipage}{1\textwidth}
				\medskip \doublespacing Dans une multiplication, on a le droit de \makebox[5cm]{\dotfill} des facteurs ou de \makebox[4cm]{\dotfill} des facteurs de place.\medskip
		\end{minipage}}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}{0.35\textwidth}
		\begin{center}
		\ovalbox{Exemples}\medskip
			\doublespacing
			
			\dotfill \\
			\dotfill
		\end{center}
	\end{minipage}
	
	\begin{center}
	\ovalbox{Exemple}
	\medskip
	
	Calculer astucieusement : $4\times78\times25$
	\medskip
	
	\AffQuadrillage[NbCarreaux=22x1,Grille=Seyes,AffBarre=false]<\CoulSeyes>
	\end{center}
	
	\section{La division euclidienne}
	
	\hspace{0.5cm}\ovalbox{\textbf{Règle}}\vspace{-0.05cm} \\
		\ovalbox{\begin{minipage}{1\textwidth}
				\medskip \doublespacing Dans une division euclidienne, on a toujours :
				
				\begin{center}
				$\makebox[4cm]{\dotfill}=(\makebox[4cm]{\dotfill}\times\makebox[4cm]{\dotfill})+\makebox[4cm]{\dotfill}$ 				
				
				avec $\makebox[4cm]{\dotfill}<\makebox[4cm]{\dotfill}$\end{center} \medskip \vspace{-0.25cm}
		\end{minipage}}
	\bigskip

	\begin{minipage}{0.48\textwidth}
	\begin{center}\ovalbox{\emph{Exemple 1}}
		\smallskip
		
		On pose la division suivante : $987\div13$
		\medskip
		
		\AffQuadrillage[NbCarreaux=10x10,Grille=Seyes,AffBarre=false]<\CoulSeyes>
		
	\end{center}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}{0.48\textwidth}
		\begin{center}\ovalbox{\emph{Exemple 2}}
			\smallskip
			
			Une fleuriste dispose de $260$ roses. Il prépare des bouquets contenant $12$ roses chacun. Combien de bouquet peut-il préparer ?
			\medskip
			
			\AffQuadrillage[NbCarreaux=10x8,Grille=Seyes,AffBarre=false]<\CoulSeyes>
		\end{center}
		
	\end{minipage}
	
	\section{La divisibilité}
	
	\subsection{Multiple et diviseur d'un nombre entier}
	
		\begin{minipage}{0.48\textwidth}
		\hspace{0.5cm}\ovalbox{\textbf{Définition}}\vspace{-0.05cm} \\
		\ovalbox{\begin{minipage}{1\textwidth}
				\medskip Un nombre entier a pour \textbf{multiple} tous les produits de lui même par un autre nombre entier. \medskip
		\end{minipage}}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}{0.48\textwidth}
		\hspace{0.5cm}\ovalbox{\textbf{Définition}}\vspace{-0.05cm} \\
		\ovalbox{\begin{minipage}{1\textwidth}
				\medskip Un premier nombre entier est un \textbf{diviseur} d'un second nombre entier si la division euclidienne du second par le premier donne un reste nul.
		\end{minipage}}
	\end{minipage}
	
		\begin{center}\ovalbox{\emph{Exemple}}
			\smallskip
			
			
			\begin{minipage}{0.7\textwidth}
			\begin{itemize}[label=\textbullet]
			\doublespacing
			\item On pose la division suivante : $756\div12$ et on trouve : $756\div12=\ldots$
			\item Le reste étant nul, on en déduit que $756$ est un \makebox[4cm]{\dotfill} \ldots{} de $49$ (et de $73$ aussi) puisqu'on a : \makebox[4cm]{\dotfill}
			\item On dit aussi que $756$ est \makebox[4cm]{\dotfill} \ldots{} de $49$ ou que $49$ est un \makebox[4cm]{\dotfill} \ldots{} de $756$ ou que $49$ \makebox[4cm]{\dotfill} $756$.
			\end{itemize}
			\end{minipage}
			\hfill
			\begin{minipage}{0.26\textwidth}
				\AffQuadrillage[NbCarreaux=6x7,Grille=Seyes,AffBarre=false]<\CoulSeyes>
			\end{minipage}
			
		\end{center}
		
	\subsection{Les critères de divisibilité}
	
	 \begin{tabularx}{\textwidth}{|c|X|}
		\hline
		\cellcolor{myblue!10}\textbf{Par} & \cellcolor{myblue!10}\textbf{Critère de divisibilité} \\
		\hline
		$2$ & Un nombre est divisible par $2$ si son dernier chiffre est $0$, $2$, $4$, $6$ ou $8$. \\
		\hline
		$3$ & Un nombre est divisible par $3$ si la somme de ses chiffres est divisible par $3$. \\
		\hline
		$4$ & Un nombre est divisible par $4$ si le nombre formé par ses deux derniers chiffres est divisible par $4$. \\
		\hline
		$5$ & Un nombre est divisible par $5$ si son dernier chiffre est $0$ ou $5$. \\
		\hline
		$6$ & Un nombre est divisible par $6$ si il est divisible à la fois par $2$ et par $3$. \\
		\hline
		$9$ & Un nombre est divisible par $9$ si la somme de ses chiffres est divisible par $9$. \\
		\hline
		$10$ & Un nombre est divisible par $10$ si son dernier chiffre est $0$. \\
		\hline
	\end{tabularx}
	
	\begin{center}\ovalbox{\emph{Exemple}}\end{center}
	\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item \num{21870} est-il divisible par $2$ ? par $3$ ? par $4$ ? par $5$ ? par $6$ ? par $9$ ? par $10$ ?
	\end{itemize}
	
	\begin{center}
		\AffQuadrillage[NbCarreaux=22x15,Grille=Seyes,AffBarre=false]<\CoulSeyes>
	\end{center}
	
\section{Calculer des durées}

\subsection{Convertir en minutes et en secondes}

\begin{minipage}{0.58\textwidth}
	\hspace{0.5cm}\ovalbox{\textbf{Méthode}}\vspace{-0.05cm} \\
	\ovalbox{\begin{minipage}{1\textwidth}
			\medskip
			\begin{itemize}[label=\textbullet] \doublespacing 
			\item Pour convertir des heures en minutes, on multiplie le nombre d'heures par $\ldots$
			\item Pour convertir des minutes en secondes, on multiplie le nombre de minutes par $\ldots$ \medskip
		\end{itemize}
	\end{minipage}}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.38\textwidth}
	\begin{center}
		\ovalbox{Exemple}\medskip
		\doublespacing
		
		$3~\textrm{h}$ = \makebox[3cm]{\dotfill}~$\textrm{min}$ \\
		$4~\textrm{min}$ = \makebox[3cm]{\dotfill}~$\textrm{s}$
		
	\end{center}
\end{minipage}

\clearpage

\subsection{Convertir en \texttt{heures~:~minutes~:~secondes}}

	\hspace{0.5cm}\ovalbox{\textbf{Méthode}}\vspace{-0.05cm} \\
	\ovalbox{\begin{minipage}{1\textwidth}
			\medskip 
			\begin{itemize}[label=\textbullet]
			\item Pour convertir un nombre total de minutes en format \texttt{heures~:~minutes}, on divise le nombre total de minutes par $60$. \medskip
			
			Le quotient donne les \makebox[4.5cm]{\dotfill} et le reste donne les \makebox[4.5cm]{\dotfill}. \medskip
			
			\item Pour convertir un nombre total de seconde en format \texttt{heures~:~minutes~:~secondes}, on divise le nombre total de secondes par $60$ pour obtenir un premier total de minutes. \medskip
			
			Le quotient donne les \makebox[4.5cm]{\dotfill} et le reste donne les \makebox[4.5cm]{\dotfill}. \medskip
			
			Puis, on procède comme vu au point précédent pour convertir un total de minutes en \texttt{heures~:~minutes}. \medskip
		\end{itemize}
	\end{minipage}}

	\begin{center}
		\ovalbox{Exemple}\medskip
		
		Convertir les durées ci-dessous en \texttt{heures:minutes:secondes}
		\vspace{-0.25cm}
		
		\begin{multicols}{2}
		\begin{itemize}[label=\textbullet]
		\item $136~\textrm{min}$
		\item $4562~\textrm{s}$
		\end{itemize}
		\end{multicols}
		
		\AffQuadrillage[NbCarreaux=23x6,Grille=Seyes,AffBarre=false]<\CoulSeyes>
		
	\end{center}

\subsection{Additionner et soustraire des durées}


	\hspace{0.5cm}\ovalbox{\textbf{Méthode}}\vspace{-0.05cm} \\
	\ovalbox{\begin{minipage}{1\textwidth}
			\medskip \doublespacing 
			Pour additionner ou soustraire des durées, on calcule séparément sur les heures, les minutes et les secondes. \\
			Puis, si nécessaire, on convertit les minutes en heures ou les secondes en minutes. \medskip
	\end{minipage}}
	\vspace{-0.25cm}


	\begin{center}
		\ovalbox{Exemple} \smallskip
		
		Calculer puis exprimer les durées ci-dessous en \texttt{heures~:~minutes~:~secondes} :
		\vspace{-0.25cm}

		\begin{multicols}{2}
		\begin{itemize}[label=\textbullet]
			\item $2~\textrm{h}~30~\textrm{min} + 1~\textrm{h}~45~\textrm{min}$
			\item $3~\textrm{h}~20~\textrm{min} - 1~\textrm{h}~50~\textrm{min}$
		\end{itemize}
		\end{multicols}
		\smallskip
		
		\AffQuadrillage[NbCarreaux=23x6,Grille=Seyes,AffBarre=false]<\CoulSeyes>
		
	\end{center}

\end{document}
